Backend. Работа с API фреймворком.
=====================

### Разработчик backend всегда работает только в папке /app/ 


Например, у нас есть такой Url, который возвращается json данные с базы данных.
Данный адрес это API для метода getListUsers(). Данный момент получает список всех пользователей системы.

site.ru/api/test/getListUsers

Возвращает json с данными на экран
```
{"result":[{"id":"1","name":"Олег","surname":"Антипов","patronymic":"Алексеевич","status":"active","role":"user","avatar":null,"parent_id":null,"nickname":"oleg_antipov"},{"id":"4","name":"Второй","surname":"","patronymic":"","status":"unverified","role":"user","avatar":null,"parent_id":null,"nickname":""},{"id":"5","name":"Третий","surname":"","patronymic":"","status":"unverified","role":"user","avatar":null,"parent_id":null,"nickname":""}]}
```

Ключевое слово api
=====================

```
/api/  -  это ключевое слово для обращения к API методам системы, которые взаимодествуют с данными БД, иначе говоря CRUD методы.

```
Все начинается с presenter!
=====================

Для каждого микросервиса существует свой presenter. Это обычный класс, которые наследуется от базового презентера **/app/presenters/_MainPresenter.php** 
В нем реализованы работы с фронтэндом, вывод страниц, виджетов, работа с переводом!


```
/api/test - слово test обозначает какой presenter используется, который в дальнейшем и запускает метод.
			Для этого в проекте существует файл /app/presenters/TestPresenter.php
```

**После создания своего презентера, обязательно наследуйте _MainPresenter.php**

Создадим тестовый презентер. В нем метод getListUsers, который создает экземпляр **класса Users**, и вызывает метод getListUsers.

```
<?php

/*
 * TestPresenter work to test
 */

class TestPresenter extends MainPresenter {

	public function getListUsers(){

		if($this->isSecurity()){
			echo (new Users())->getListUsers();
		} 

	}

}

?>
``` 

В методе есть проверка на ключ сессии авторизации. 
Это не обязательно, поскольку не во всех методах нужна проверка сессии пользователя.
Например, если это главная страница, где получаются данные новостей и контента то авторизацию проверять нет необходимости, так же и с страницей авторизации и регистрации. 
А вот информацию в личном кабинете, где выводятся ваши данные, там уже необходимо проверять был авторизирован пользователь или нет.

** Фреймворк проверяет ключ автоматически и выводит ошибку если ключа нет при проверке доступа! **

```

if($this->isSecurity()){
	...
}

```


Полный Url с доступом к Api

```
/api/test/getListUsers - слово getListUsers обозначает название метода, который запускает TestPresenter.php. 
			Сам метод getListUsers осуществляет запрос к БД на получения данных о пользователях.
```

Если есть необходимость передать в url API какой - либо GET параметр, необзодимо писать так
site.ru/api/test/getListUsers?var=1&var2=str
 


Работа с моделями
=====================
Модели хранятся в папке /app/models/
Модель представляет собой обычный класс, в котором описаны методы для взаимодествия с базой данных.

Требования к модели:
* простота реализации в методах
* методы вызываемые презентером должны иметь доступ public
* методы должны возвращать все в формате JSON (данные из БД, и ошибки)

Пример модели Users. В модели есть метод для получения списка пользователей в формате JSON.

```
<?php
 
class Users {


    public function getListUsers(){
        $result = _MainModel::table("users_cards")->get()->send();
        
        _MainModel::viewJSON($result);   
    }

}

?>

```



Работа с БД
=====================

В фреймворке существует базовая модель _MainModel.php, которая упрощает работу с запросами к БД. В ней реализован механизм PDO.
Обратите внимание, что не все запросы можно выполнить с помощью базовой модели. 

**В системной модели _DB.php реализован механизм подключения к базе данных. Свое подключения реализовывать нет необходимости.**

### Измените данные конфигурации к подключению БД

В корне проекта находится файл config.php
Замените данные подключения в файле.

```

<?php

self::$config['database'] = array(
    'hostname' => 'localhost',
    'username' => 'user_login',
    'password' => 'password',
    'dbname' => 'db'
);

self::$config['salt'] = "dlkcmdfv(4&*4mvnKDNAP)_)kdldi12cdl::L847GTe]|";

?>

```


### 1.Выборка 

```
_MainModel::table("table")->get(array("id", "login"))->filter(array("id" => 1))->sort("id", "desc")->pagination(0,6)->send();

объяснение:

->get(array("field1", "field2")) - список полей, которые получаем из таблицы
->get() - получаем все поля из таблицы

->filter(array("field1" => 1, "field2" => "example")) -  аналог WHERE SQL запросе, field - столбец, 1 - значение, которому должен быть равен.
Если перевести на SQL запрос
WHERE field1 = 1 AND field2 = "example"


->sort("id", "desc") - аналог ORDER BY в SQL запросе, сортировка поля id по возрастанию, DESC 
->sort("id", "asc") - аналог ORDER BY в SQL запросе, сортировка поля id по убыванию, ASC

->pagination(0,6) - аналог LIMIT 0, 6 ы SQL запросе

->send() - отправка запроса и возвращение данных с запроса! 

```


### 2.Добавление новых записей 

```
_MainModel::table("table")->add(array("login" => "example@gmail.com", "pass" => "dfvkldfmlcdkfv"))->send(); 

->add(array("login" => "example@gmail.com", "pass" => "dfvkldfmlcdkfv")) - заполняем поле таблицы login и pass данными

Если перевести в SQL запрос
INSERT INTO `table` (`login`, `pass`) VALUES ("example@gmail.com", "dfvkldfmlcdkfv");

->send() - отправка запроса и получение id вставленной записи!

```

### 3.Редактирование записей 

```
_MainModel::table("table")->edit(array("field1" => "значение1", "field2" => "значение2"), array("id" => 1))->send()

->edit(array("field1" => "значение1", "field2" => "значение2") - заполняем поля таблицы данными, которые хотим отредактировать

->send() - отправка запроса, при редактировании нечего не возвращается.

UPDATE `table` SET `field1` = 'значение1', `field2` = 'значение2' WHERE `table`.`id` = 1;

```

### 4.Удаление 
```
_MainModel::table("table")->delete(array("id" => 4))->send();

Если перевести в SQL запрос

DELETE FROM table WHERE id = 4;

->send() - отправка запроса, при редактировании нечего не возвращается.

```

### 5.Собственный запрос PDO

```
$stmt = self::$db->prepare("SELECT * FROM  `x16_table` WHERE id= :id AND status = :status");

$result_query = $stmt->execute(array(":id" => _MainModel::$params_url['id'], ":status" => _MainModel::$params_url['status']));

$rows = $stmt->fetchAll(PDO::FETCH_ASSOC); 

_MainModel::viewJSON($rows);

// где _MainModel::$params_url['id'] - это GET или POST параметр, переданный в запросе.

```
### 5. Метод _MainModel::getQuery()

Получение отправляемого запроса в БД

```

SELECT id FROM x16_users WHERE login= :filter_login AND password= :filter_password

```

### Пример вывода ошибок

Для вывода ошибок можно использовать пример

```
_MainModel::viewJSON(["error" => "text error"]);
```


Frontend. Работа со страницами и их содержимым.
=====================

### Разработчик frontend всегда работает только в папках /assets/, /layouts/, /widgets/ 

В данном фреймворке реализована работа с Web компонентами. Подробней можно почитать в [официальной документации](https://www.webcomponents.org/introduction)

### Папка assets

В ней хранятся все внешние библиотеки которые используются в проекте. Например, Bootstra4, jQuery, различные API.

### Папка layouts

В ней хранятся каталоги (subproject), которые есть в проекте. 

Например, у нас есть интернет-магазин, который состоит из:
* сайта с товарами
* личного кабинет для пользователей (список заказов, корзина и т.д.)
* панель администрирования интернет-магазином (добавление товаров, категорий и т.д.)

В данном примере мы выделили 3 основных составляющих для subproject. Они и будут разделять на три каталога.

Пример:
* /layouts/site/
* /layouts/account/
* /layouts/admin/

Далее отдельные страницы для сайта (страница авторизации, вывода товаров и категорий, страница с формой оформления заказа и так далее) будут хранится так же в отдельных папках:

* /layouts/site/page1/
* /layouts/site/page2/
* /layouts/site/pageN/
* ...

Структура файлов отдельных страниц выглядит следующим образом:

* index.html - страница,
* style.css - каскадная таблица стилей CSS,
* script.js - скрипт написанный на языке JavaScript.


### Папка widgets

Виджеты - это отдельные компоненты страницы, такие как например, таблица, меню, форма авторизации и регистриаци и т.д. Они не являются полноценными страницами, лишь частью их. 
В этой папке хранятся каталоги различных виджетов, используемых в web - приложении. 

Каталог отдельного виджета состоит из:

* index.html - виджет,
* style.css - каскадная таблица стилей CSS для виджета,
* script.js - скрипт написанный на языке JavaScrip для виджета.

























